---
title: "Biennale Économique de Rennes 2016 : Où nous mènent les nouveaux modèles d'organisation"
layout: post
date: 2016-01-16 12:48
image: /assets/images/eco-chnage.jpeg
headerImage: true
tag:
- hsociety
- Tiers-Lieux
- Économie
- Rennes
category: blog
author: XavierCoadic
description: Documentation collaborative ouverte de l'atelier "Modes d'organisations et inégalités"
---

Documentation collaborative ouverte de l'atelier "**Modes d'organisations et inégalités**" dans le cadre du [forum biennal Changer l’économie à Rennes](www.unidivers.fr/rennes/champs-libres-forum-changer-leconomie-fractures-numeriques/) , 30/01/16.

<span class="evid ence">Forum changer l’économie Fractures numériques - Les Champs Libres</span>

#### table des contenus

1. [Annonce du Sujet](#annonce-du-sujet)
2. [Patrenaires initiateurs](#parternaires-initiateurs)
3. [Crédit de conception du format atelier et intervenants](#crédits-de-conception-du-format-atelier-et-intervenants)
4. [Lieu](#lieu)
5. [objectifs](#objectifs)
6. [Déroulé et méthode](#déroulé-et-méthode)
  + 6.1 [Équipe 1](#équipe-1) 
  + 6.2 [Équipe 2](#équipe-1) 
  + 6.3 [Équipe 3](#équipe-3)
7. [Articles contemporains liés au sujet](#articles-contemporains-liés-au-sujet)

## Annonce du sujet

"Entre "économie du partage" et "ubérisation" différentes initiatives  se développent. Sont-elles réductrices d'inégalités ? Rendez-vous pour  un atelier de partage d'expériences et de créativité, ouvert à tous les  acteurs locaux : start-ups, coopératives, associations, entreprises,  communautés"
 
## Partenaires initiateurs 
- [La CRESS](http://www.ess-bretagne.org/en-bretagne-/la-cres.html) , Chambre Régionale de  l’Économie Sociale et Solidaire de Bretagne
- [Les champs libres](http://www.leschampslibres.fr/) 

## Crédit de conception du format atelier et intervenants
- **Clélie Ropart** , créatrice entrepreneuse de [La porte à tiroirs](https://www.google.fr/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0ahUKEwiwzb3zhs_KAhWJthQKHVigDB4QFgglMAE&url=http%3A%2F%2Fwww.laporteatiroirs.fr%2F&usg=AFQjCNENCjl12-l2dXha_dzYkO4ZRgVk_A&sig2=L6Qhe0T97vJhA6Ee68C62Q) 
- **Samuel Bausson**, pôle numérique - Les [Champs libres](http://www.leschampslibres.fr/) 
- **Xavier COADIC** , animateur et hotspot développeur [Makesense](https://www.makesense.org/) ayant quitté l'initiative , co fondateur du [Biome FabLab](http://lebiomefablab.wix.com/lebiome), contributeur multibao.org - movilab.org, biohacktivist OpenBioFabrics, membre Digital Athanor et lesvigies.fr

![](/assets/images/next-eco-2.jpeg)
<figcaption class="caption">Photo par Clélie Ropart</figcaption>


## Lieu

Espace citoyen du  4C, Les champs Libres Rennes.

![](/assets/images/next-eco-3.jpeg)
<figcaption class="caption">Photo par Clélie Ropart</figcaption>
 
## Objectifs 

Dans le cadre du forum biennal "Changer l'économie", un atelier participatif ouvert est réalisé.

- Le premier objectif de l'atelier est de faire connaissance entre acteurs de différents horizons et faire émerger un réseau local transversal qui croise des types de structures et des secteurs différents et permette de nouvelles rencontres 
- Faire un “Etat des lieux” des organisations et des pratiques, connues par les participants, qui participent aux nouvelles formes et modes d'organisations. 
- Explorer les différents types d’organisations (associations, entreprises, communautés, plateformes, mouvement…)
- Faire un état des lieux non-exhaustif mais représentatif, à partir des acteurs présents lors de l’atelier. 
- Examiner ce qui fait la différence entre ces types de structures ? Quelles sont les questions que se posent les participants par rapport aux structures et modes d'organisations ?
- Considérer le projet social, la “mise en capacité d’agir” apportée aux utilisateurs/clients/citoyens,  la valeur du “bien commun” produit ?
- Nourrir la réflexion de chacun des participants à l’atelier dans sa démarche et son positionnement

<span class="evidence">Pour ce premier atelier, l’objectif se situe au niveau d’une phase d’exploration, d’échange sur les expériences et les questionnements mutuels</span>
 
## Déroulé et méthode

![](/assets/images/next-eco-4.jpeg)
<figcaption class="caption">Photo par Clélie Ropart</figcaption>


Atelier de 2h environ articulé en 4 étapes:

- 1 : Accueil + Paysage Intention : avoir une activité “à faire” pour les personnes au fil de leur arrivée. 

> <span class="evidence">Intention</span> : Accueillir, orienter. S’identifier, faire connaissance et se positionner les uns par rapport aux autres. **Durée 20 min**

- 2 : “[Débat mouvant](http://outils-reseaux.org/DebatMouvant) ”

> <span class="evidence">Intention</span> : stimuler le débat, impliquer les participants, démarrer la conversation. Prendre position. Échanger arguments. Voir d’autres points de vues. **Durée 20 min**

- 3 : “Exploration : à quoi ça nous mène ? 

> <span class="evidence">Intention</span> : approfondir le débat, creuser les arguments, faire de la prospective (sans chercher à trouver des solutions) en travail de groupe pair à pair. **Durée 50 min**

- 4 : Présentations des réflexions et échanges de groupe. 

> <span class="evidence">Intention</span> : présenter les réflexions des groupes, avoir les retours du reste des participants. **Durée 30 min**

![](/assets/images/next-eco-5.jpeg)
<figcaption class="caption">Photo par Clélie Ropart</figcaption>

+ Documentation des **travaux d'équipes** par les participant.e.s elles et eux mêmes

### Équipe 1

![](/assets/images/next-eco-6.jpeg)
<figcaption class="caption">Photo par Clélie Ropart</figcaption>

L'équipe a avant tout fait un **travail de définition** de l'économie collaborative

L'économie collaborative c'est un état d'esprit 

État d'esprit de partage qui répond à 3 besoins : 

- sociétal
- économique
- environnemental 

Si un socle manque, le tout s’effondre 

### Équipe 2

![](/assets/images/next-eco-7.jpeg)
<figcaption class="caption">Photo par Clélie Ropart</figcaption>

L'équipe s'est questionné sur **la précarité** (que l'économie collaborative devrait ou pourrait rendre plus supportable...?)
"au départ on ne parlait que de précarité économique et que d'argent" : trouver des services plus économiques. Mais la précarité, ça peut être aussi le mal être au travail (par exemple l'absence de lien social ou une absence de liberté) : échanger au-delà de la stricte relation économique... grâce à l'économie collaborative ?

Le statut du salarié n'est peut-être pas un idéal, même s'il fixe en principe un nombre d'heures de travail. De plus, il n'assure plus d'être à l'abri de la précarité. Les coopératives d'activité et d'emplois (CAE) réinventent des modes de travail qui combinent le statut de salarié et celui d'entrepreneur, par la coopération.

Faire attention à l'abus du mot "collaboratif" utilisé par les grandes entreprises qui proposent des services de "mise en relation". La gratuité, c'est aussi de l'économie. Les informations que nous transmettons gratuitement constituent des fichiers qui ont une valeur marchande. Data privés ou biens communs partagés ? Quelle propriété des informations et pourquoi faire ? Ne pas être naïf et beaucoup de dérives...
 

### Équipe 3

![](/assets/images/next-eco-8.jpeg)
<figcaption class="caption">Photo par Clélie Ropart</figcaption>

L'économie collaborative est un chouette principe qui partait bien.

Avec l'idée de partage des ressources, d'économie circulaire

Plein de gens y vont par conviction ou par besoin

Mais sur le chemin y a comme une déviation : meetic, blablacar, airbnb

Tant que service fonctionne ça va mais ensuite les conditions risquent de poser problème

Pas si horizontal que ça, plus complexe

On sait pas trop où ça va nous mener 

Phénomène de masse qui est potentiellement plus dangereux que l'économie classique de production de biens
 
### Vidéo de restitution du travail des groupes

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/S6PUMYNmfIU" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
 

## Articles contemporains liés au sujet 
 
* [http://rue89.nouvelobs.com/2016/01/03/leconomie-collaborative-accroit-les-inegalites-patrimoniales-262256](http://rue89.nouvelobs.com/2016/01/03/leconomie-collaborative-accroit-les-inegalites-patrimoniales-262256)
“L’économie collaborative accroît les inégalités patrimoniales” (rue89)
La “communauté” de l’économie collaborative numérique n’a aucun pouvoir sur l’entreprise” (rue89)
“Faire partie de la communauté des « hôtes » Airbnb, c’est comme être client de Leroy Merlin avec une carte de fidélité, rien de plus.”
“La finalité de Blablacar, c’est de gagner de l’argent, le plus vite possible, pour répondre aux attentes des investisseurs.”
“l’économie collaborative peut accroître les inégalités. Si vous n’avez pas d’appartement ou de voiture, vous êtes exclus.”
 
* [http://internetactu.blog.lemonde.fr/2016/01/01/plateformescooperatives/](http://internetactu.blog.lemonde.fr/2016/01/01/plateformescooperatives/)
“Les plateformes de l’économie collaborative déplace les risques du travail sur les travailleurs eux même (...) Sans travail, les entrepreneur indépendant ne sont que des travailleurs sans droits”
Le modèle d’affaire de ces plateformes repose sur le précariat 
 
* [http://we-lab.co/leconomie-collaborative-une-chimere](http://we-lab.co/leconomie-collaborative-une-chimere)
L’économie collaborative est une nouvelle forme d’ultra-libéralisme
 
* [http://www.terraeco.net/Le-collaboratif-prend-la-cle-des,64197.html](http://www.terraeco.net/Le-collaboratif-prend-la-cle-des,64197.html)
Un éclairage en milieu rural
Économie collaborative et économie sociale et solidaire sont-elles complémentaires ?
 
* [http://la-bas.org/les-emissions-258/les-emissions/uber-m-a-tuer](http://la-bas.org/les-emissions-258/les-emissions/uber-m-a-tuer)
“Pas de salaires, pas d’horaires, pas de cotisations, bref, pas de loi, pas de droit. (...) L’”ubérisation” c’est la paupérisation garantie
 
* Propositions d'encadrement de l'économie collaborative du député Pascal Terrasse
[http://rue89.nouvelobs.com/2016/02/08/les-idees-depute-terrasse-encadrer-leconomie-collaborative-263113](http://rue89.nouvelobs.com/2016/02/08/les-idees-depute-terrasse-encadrer-leconomie-collaborative-263113)
 
* [L'économie collaborative, c'est fini](http://magazine.ouishare.net/fr/2016/02/leconomie-collaborative-cest-fini/) par Arthur de Graves
La sortie en grande pompe du [rapport Terrasse](http://www.gouvernement.fr/partage/6421-rapport-de-pascal-terrasse-sur-le-developpement-de-l-economie-collaborative)  signe d’une certaine façon l’entrée de l’économie collaborative sur la  scène politique, la vraie. Pourtant, j’avoue avoir de plus en plus de  mal à réprimer un sentiment de malaise.
 
* [https://medium.com/welcome-to-thefamily/lettre-ouverte-%C3%A0-lgrandguillaume-bf28dd6cb6f8#.5idyktgpr](https://medium.com/welcome-to-thefamily/lettre-ouverte-%C3%A0-lgrandguillaume-bf28dd6cb6f8#.5idyktgpr) Par Nicolas Colin 
Entre Uber et G7 (taxis) "il est urgent de réintroduire un point de vue qui n’a pas beaucoup été pris en compte : celui des usagers." Le statut quo n'y aide pas. "Le curseur que peuvent faire bouger les pouvoirs publics, sur un marché aussi réglementé, n’est pas entre les taxis et les VTC, mais entre les *gros* et les*petits*."
 
* [http://iaata.info/Le-Uber-de-la-restauration-debarque-a-Toulouse-L-independance-c-est-l-esclavage-1023.html](http://iaata.info/Le-Uber-de-la-restauration-debarque-a-Toulouse-L-independance-c-est-l-esclavage-1023.html)
"« *On travaille en free-lance* » ; l’affirmation, orwellienne, sort de la bouche d’un de ces jeunes gens branchés qui arpentent depuis peu les rues de Toulouse. Trench, sacs à dos et casquettes vertes vissés sur la tête, ils et elles vous livrent chez vous et en vélo le plat de votre resto favori. Ils et elles n’ont pas de contrat de travail, sont rémunéréEs à la course, et n’ont qu’un seul client : Take Eat Easy pour les unEs, Deliveroo pour les autres. Récit d’une collaboration libre, heureuse et, surtout, totalement indépendante."
 
* [http://www.blog.cresol.fr/2016/04/22/ess-et-economie-collaborative-1-un-probleme-de-communs/](http://www.blog.cresol.fr/2016/04/22/ess-et-economie-collaborative-1-un-probleme-de-communs/)
"Finalement, ce que ESS et économie collaborative ont vraiment en commun, c’est leur incapacité à faire évoluer leur rapport au pouvoir. (...) La capacité de transformation réelle de ces acteurs est une question culturelle intimement politique (...) les Communs ouvrent une voie transverse. "
 
 
 
 

